\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{enumitem}
\usepackage[bottom]{footmisc}

\usepackage{amsmath} %math
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{array}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}

\usepackage{tikz}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}

%\renewcommand{\labelitemii}{$\square$}
\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{20px}}
\newcommand{\equal}{$=$}
%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{ESTADÍSTICA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema IV}\\
    Inferencia estadística
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 4}
\chead{}
\rhead{21/22} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    El objetivo es obtener información sobre un parámetro de la población a través de una muestra.
    \section{Estimación puntual}
    El objetivo es aproximar el valor de un parámetro desconocido, usando información de una muestra. Esta información es gestionada por un estimador:
    \begin{itemize}
        \item Media muestral $\overline{X}=\dfrac{X_1+\dots+X_n}{n}$
        \[\text{Es un estimador de media poblacional } \mu \text{, si } X\in N(\mu,\sigma) \text{ entonces } \hllc{\overline{X}\in N(\mu,\sigma/\sqrt{n})}\]
        \item Proporción muestral $\hat{p}=\dfrac{X_1+\dots+X_n}{n}$ siendo $X_n$ una m.a.s\footnote{Muestra aleatoria simple} de $X\in B(1,p)$
        \[\text{Estimador de proporción poblacional p, para n grande}(n>30) \quad \hllc{\hat{p}\approx N(p,\sqrt[]{p(1-p)/n})}\]
        \item Varianza muestral $S^2=\dfrac{(X_1-\overline{X})^2+\dots+(X_n-\overline{X})^2}{n}$
        \item Cuasi-varianza muestral $\hat{S}^2=\dfrac{(X_1-\overline{X})^2+\dots+(X_n-\overline{X})^2}{n-1}$
        \[\text{Es un estimador de media poblacional } \sigma^2 \text{ ,además } \hat{S}^2=\dfrac{n}{n-1}S^2\]
    \end{itemize}

    Un estimador \textbf{insesgado} es aquel cuya medida coincide con el valor del parámetro a estimar.\\

    Un estimador insesgado es \textbf{consistente} cuando su varianza tiende a 0 si $n$ crece hacia infinito.\\

    \subsection{Ejercicio 1}
    Para conocer la temperatura media que alcanza un superordenador se obtienen 10 mediciones en ºC:
    \[41.60, 41.48, 42.34, 41.95, 41.86, 42.41, 41.72, 42.26, 41.81, 42.04\]
    \[\text{Si quieren que estimemos } p=P(X>42) \text{ usaremos } \hat{p}=\dfrac{1}{n} \sum_{i/x_i>42} 1=\dfrac{4}{10}=0.4\]

    \section{Intervalos de confianza}
    Un intervalo de confianza para un parámetro con un nivel de confianza $1-\alpha(0<\alpha<1)$, es un intervalo de extremos aleatorios $(L,U)$.\\

    Los valores de confianza tienen probabilidad $1-\alpha$ de contener el verdadero valor del parámetro

    \subsection{I.C para la media de una población con varianza conocida}
    El objetivo es construir un intervalo de confianza para la media $\mu$ de una población normal, tomamos entonces la variable $X\in N(\mu,\sigma)$ con $\sigma$ conocida.\\

    El I.C para $\mu$ al niveld e confianza $(1-\alpha)$ es:
    \[(L,U)=\bigg(\overline{X}-z_\alpha/2\cdot \dfrac{\sigma}{\sqrt[]{n}},\ \overline{X}+z_\alpha/2\cdot \dfrac{\sigma}{\sqrt[]{n}}\bigg)\]

    \subsection{Retomamos ejercicio 1}
    Aceptando normalidad en la distribución de la temperatura del ordenador, suponiendo que $\sigma=0.30$ grados:
    \begin{itemize}
        \item Obtén un intervalo de confianza para la temperatura media
    \end{itemize}
    Sabemos que $\sigma=0.3$ y $n=10$\\
    \[\text{La media muestral es: }\ \overline{x}=\dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^{10}x_i=\dfrac{419.47}{10}=41.97\]
    \[\text{El I.C al nivel de confianza } 1-\alpha \text{ es: } \bigg(41.947 \pm \ \overline{X}+z_\alpha/2\cdot \dfrac{\sigma}{\sqrt[]{n}}\bigg)\]

    \section{Contrastes de hipótesis}
    Una hipótesis estadística es una afirmación sobre la distribución de una o varias variabels aleatorias.\\

    Un contraste de hipótesis es un procedimiento diseñado para elegir una entre dos hipótesis contradictorias: La hipótesis nula ($H_0$) que se toma como referencia y la hipótesis alternativa ($H_1$) que se acepta si la nula es rechazada.\\

    Por ejemplo:\\
    El servicio de correo electrónico de una universidad afirma que el 10\% es spam.
    \[\begin{cases}
        H_0:\ p=0.1\\
        H_1:\ p\not=0.1
    \end{cases}\]
    Para saber si una dieta es efectiva, comparamos el peso antes ($\mu_1$) y el peso después ($\mu_2$)
    \[\begin{cases}
        H_0:\ \mu_1=\mu_2\\
        H_1:\ \mu_1>\mu_2 
    \end{cases}\]

    Para tomar una decisión en un contraste de hipótesis se procede como en un juicio en el que se juzga una presunta comisión de delito:\\

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{5pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}{c|c|c|}
                               & Es inocente       & Es culpable       \\ \hline
            Declarado inocente & Decisión correcta & \textcolor{Peach}{Error} (-grave)    \\ \hline
            Declarado culpable & \textcolor{Maroon}{Error} (+grave)    & Decisión correcta \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    El planteamiento clásico consiste en controlar el riesgo de cometer un error de tipo I. Esto significa que suponemos la hipótesis nula y solo estaríamos dispuestos a rechazarla si la evidencia en su contra es suficientemente importante.

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{5pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}{c|c|c|}
                               & $H_0$ es cierta      & $H_0$ es falsa       \\ \hline
            No se rechaza $H_0$ & Decisión correcta (prob. $1-\alpha$) & \textcolor{Peach}{Error tipo II}   \\ \hline
            Se rechaza $H_0$ & \textcolor{Maroon}{Error tipo I} (prob. $\alpha$)    & Decisión correcta \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    La probabilidad de cometer un error de tipo I se denomina \textbf{nivel de significación} del contraste de hipótesis denotado por $\alpha$
    \[\alpha=P(\text{`Rechazar } H_0\text{'}\ | \ \text{`}H_0 \text{ es cierta'})\]

    \begin{center}
        Sus valores más frecuentes son $\alpha=0.1 (90\%), 0.05 (95\%) y 0.01 (99\%)$
    \end{center}
    El valor de $\alpha$ lo lige el usuario dependiendo del riesgo que esté dispuesto a asumir.\\

    \[\hat{d}=\hllc{\dfrac{\overline{X}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}} \in N(0,1)}\]
    \[\text{ entonces si } H_0 \text{ fuese cierta } \hllc{P(-Z_{\alpha/2}<d<Z_{\alpha/2})=\%}\]

    \newpage
    \subsection{Ejercicio 1 contraste hipótesis}
    Aceptando normalidad en la distribución de la temperatura $\sigma=0.05$
    \begin{itemize}
        \item La temperatura media es distinta de 41 grados paea un nivel $\alpha=0.05$
    \end{itemize}
    \[
        \begin{cases}
        H_0:\ \mu=41\\
        H_1:\ \mu\not=41
        \end{cases}
    \]
    Disponiendo de una m.a.s X para $n=10$ y $\overline{X}=41.947$
    \[P(-1.96<\dfrac{\overline{X}-41}{\sigma/\sqrt[]{n}}<1.96) = P(-1.96<\dfrac{41.947-41}{0.3/\sqrt[]{10}}<1.96)=9.98\not\in(-1.96,1.96)\]
    Lo ocurrido no es esperable (solo un 5\% de los casos), por lo que descartamos $H_0$\\

    \begin{itemize}
        \item La temperatura media es distinta de 41.75 grados para $\alpha=0.05$
    \end{itemize}

    \[P(-1.96<\dfrac{41.947-41.75}{0.3/\sqrt[]{10}}<1.96)=2.077\not\in(-1.96,1.96)\]
    \begin{center}
        Descartamos $H_0$, aceptamos $H_1$
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item La temperatura media es distinta de 41.75 grados para $\alpha=0.01$
    \end{itemize}

    \[P(-2.58<\dfrac{41.947-41.75}{0.3/\sqrt[]{10}}<2.58)=2.077\in(-2.58,2.58)\]
    \begin{center}
        Aceptamos $H_0$
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item La temperatura media es superior a 41 grados para $\alpha=0.05$
    \end{itemize}

    \[
        \begin{cases}
            H_0:\ \mu>41\\
            H_1:\ \mu\leq41
        \end{cases}
    \]
    \[P(-1.96<\dfrac{41.947-41}{0.3/\sqrt[]{10}}<1.96)=9.98\in(-1.64,1.\infty)\]
    \begin{center}
        Como pertenece, rechazamos $H_0$ y aceptamos $H_1$
    \end{center}


    \subsection{El p-valor crítico}
    El p-valor de un contraste de hipótesis es la probabilidad de que el estadístico de contraste $(d)$ tome un valor mayor que el observado en la muestra $(\hat{d})$, cuando $H_0$ es cierta.
    
    \[p-valor=\hllc{2P(d>|\hat{d}|)}\]\\
    \textbf{Regla de decisión}: Una vez calculado el p-valor y $\alpha$ de una muestra
    \begin{itemize}
        \item $p-valor\leq\alpha \ \rightarrow $ rechazamos $H_0$ y aceptamos $H_1$
        \item $p-valor > \alpha\ \rightarrow$ Aceptamos $H_0$
    \end{itemize}

    \subsection{Ejercicio 1 p-valor}
    \begin{itemize}
        \item La temperatura media es disrinda de 41.75 ºC para $\alpha=0.01$
    \end{itemize}

    \[
        \begin{cases}
        H_0:\ \mu=41.75\\
        H_1:\ \mu\not=41.75
        \end{cases}
    \]
    \[
        d=\dfrac{\overline{X}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}} =\dfrac{41.947-41.75}{0.3/\sqrt[]{10}}=2.077
    \]
    Buscando en tabla normal:
    \[
        p-valor=2P(d>2.077)\approx 2P(d>2.08)=2\cdot0.0188=0.0376 \hllc{>} 0.01    
    \]
    \begin{center}
        No rechazamos $H_0$
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item La temperatura media es distinta de 41.75 grados para $\alpha=0.05$
    \end{itemize}
    \[
        \begin{cases}
        H_0:\ \mu=41.75\\
        H_1:\ \mu\not=41.75
        \end{cases}
    \]
    \[
        p-valor=2P(d>2.077)\approx 2P(d>2.08)=2\cdot0.0188=0.0376 \hllc{<} 0.05    
    \]
    \begin{center}
        Rechazamos $H_0$ y aceptamos $H_1$
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item La temperatura media es superior a 41.75 grados para $\alpha<0.05$
    \end{itemize}

\end{document}